<resources>
    <string name="app_name">ZhongguoShu</string>

    <string name="sourcan">
    •	Yaklaşık 1.4 milyon nüfusla Çin dünyanın en fazla nüfuslu ülkesi.\n
    •	Bu da yaklaşık olarak dünyanın %20\'nin Çinli olduğunu gösteriyor \n
    •	Güney Kore 51 milyon nüfusu var, İspanya ise 46 milyon bu ülkeleri genellikle büyük olarak düşünüyoruz, ama Çin Halk Cumhuriyeti dışındaki  Çinlilerin sayısı 50 milyon. \n
    •	Nüfusun hayli fazla olmasına rağmen, tek çocuk politikası gibi politikalar ülkeyi yaşlandırmakta, bunun da ekonomik ve sıkıntılara yol açacağı düşünülmekte.
    </string>
    <string name="nfs">•	Çin Halk Cumhuriyeti (中华人民共和国), 1 Ekim 1949’da Mao Zedong’un (毛泽东)liderliğindeki Çin Komünist Partisi Anakara Çin’de egemenliği sağlayarak Kuomintang Tayvan ve Hainan’a kadar geriledi. \n
•	21 Eylül 1949 tarihinde Komünist Parti Başkanı Mao Zedong, Çin Halk Cumhuriyeti\'nin kuruluşunu ilan etti. Bunun ardından 1 Ekim\'de Tiananmen Meydanı\'nda kitlesel bir kutlama yer aldı; 1 Ekim böylece ülkenin ilk milli bayramı oldu. \n
•	Rejim, 1 ile 2 milyon arasında özel mülk sahibinin idam edilmesine sebep olan toprak reformuyla köylü sınıfın arasındaki popülerliğini pekiştirdi. Mao’nun liderliği altında Çin, bağımsız bir sanayi sistemi ve kendi nükleer silahlarını geliştirdi. Buna rağmen, büyük ölçekli ekonomik ve sosyal reform projesi olarak öngörülen Büyük İleri Atılım, 1958 ile 1961 yılları arasında çoğunun sebebi açlıktan ölme olan 45 milyon civarında insan hayatı kaybıyla sonuçlandı.
 </string>
    <string name="xiaocan">•	Mao\'nun ölümünden kısa süre sonra Dörtlü Çete tutuklanıp Kültür Devrimi\'nin aşırılıklarından sorumlu tutuldu. 1978 yılında Deng Şiaoping iktidara geldi ve köklü ekonomik reformlar başlattı. \n
•	Komünist Parti, vatandaşların kişisel hayatları üzerindeki hükümet kontrolünü gevşedi; komünler ise özel arazi kiralamanın lehine kademeli olarak yürürlükten kaldırıldı. Bu, Çin\'in planlı ekonomiden pazarı giderek açılan bir ortama doğru geçişini işaretledi. Yüz milyonlarca kişi açlık seviyesinden kurtuldu, ekonomi büyüdü.
</string>
    <string name="idari">•	Çin Halk Cumhuriyeti, kara alanı açısından Rusya\'dan sonra Dünya\'nın en büyük ikinci ülkesi; toplam alan açısından ise "toplam alan"ın tanımına göre ya Rusya ile Kanada\'dan sonra en büyük üçüncü ya da bunlarla Amerika Birleşik Devletleri\'nden sonra en büyük dördüncü ülkesidir. \n
•	Çin\'in; 22 eyalet, beş özerk bölge, dört doğrudan yönetilen şehir ve Hong Kong ile Makao Özel İdari Bölgeler\'i üzerinde hükmünü sürdürmenin yanısıra Tayvan üzerinde egemenlik talebinde bulunmaktadır. \n
•	Çin 55 azınlığı tanır ama 5 özerk bölgesi bulunmaktadır bunlar, Ningxia, Xinjiang, İç Moğolistan, Tibet, Guangxi\’dir. \n


</string>
    <string name="habitat">•	Çin, kurak kuzeydeki Gobi ve Taklamakan çölleri ile nemli güneydeki subtropikal ormanlar arasında değişiklik gösteren geniş ve çeşitlilik dolu bir yeryüzüne sahiptir. Himalaya, Karakurum, Pamir ve Tanrı dağ sıraları Çin\'i, Güney ve Orta Asya\'nın birçok yerinden ayırır. Dünya\'daki en büyük üçüncü ve altıncı nehirleri olan Yangtze (3.) ve Sarı (6.) nehirleri; Tibet Platosu\'ndan yoğun nüfuslu doğu kıyısına kadar akar. Çin\'in Büyük Okyanus ile kuyu şeridi 14.500 kilometre uzunluktadır ve Bohai, Sarı, Doğu Çin ve Güney Çin denizleri tarafından çevrelenir. \n
•	Çin; en az 551 memeli türüne (Dünya'daki en yüksek üçüncü sayısı), 1.221 kuş türüne (sekizinci), 424 sürüngen türüne (yedinci) ve 333 iki yaşamlı türüne (yedinci) ev sahipliği yapmaktadır. Dünya'daki tropik bölgelerin haricinde Çin, her kategoride en fazla biyolojik çeşitlilik gösteren ülkedir.
</string>
    <string name="chunjie">•	Çinliler tüm dünyada olduğu gibi yeni yılı kutlarlar ama, bir de geleneksel olarak kutladıkları Bahar Bayramı (春节) vardır. Yeni yıl Çinlilere göre baharın başlaması anlamına gelir. Çünkü, soğuklar bitmiştir doğa daha da canlanmıştır. Bu bayram Çin Takvimine göre 21 Ocak 20 Şubat tarihleri arasına denk düşer. Çinlilerin en önemsediği ve en fazla tatil yaptığı bayram bu bayramdır. \n
•	Bahar Bayramı’nda Herkes kırmızı renkli elbiseler giyer, yıl başı arefesinde en güzel yemekler yenilerek ailecek geçirilir. Çocuklara kırmızı zarflar (红包) verilir. \n
•	Ejderha dansı (舞龙) büyük gruplarca oynanır, ejderhanın şans getirdiğine inanılır. \n
•	Yeni yılın 15. günü Fener Festivali (元宵节)kutlanır.
</string>
    <string name="qingming">•	Qingming Bayramı (清明节), 4 Nisan ya da 5 Nisan’da kutlanır. Bu bayramda Çinliler atalarını anarlar, mezarlara bakım yaparlar ve yemek, çay, içki, yemek çubuğu bırakırlar . Tütsü yakıp dua ederler. \n
•	 Bunun dışında bu bayram ilkbaharda kutlandığı için herkes yeşilin tadını çıkarır. Kırmızı renkli kağıtlar, havai fişekler yerine çiçekler ön plandadır. Çocuklar hayvan figürlü ve Çin Opera’sındaki karakterlere benzer uçurtmalar uçururlar.
</string>
    <string name="dragon">•	Bu bayramın üç tane büyük hikayesi ve efsanesi var ve bu festivalde Qu Yuan, Wu Zixu ve Cao E’yi anarlar. \n
•	Festival UNESCO Somut Olmayan Kültürel Mirası arasındadır. \n
•	20-35 metre uzunlukta 30-60 kişi ejderha şeklindeki botlarla yarışlar yaparlar, yenen takımın gelecek yıllarda şanslı ve mutlu olacağına inanılır.
</string>
    <string name="social">•	Çin Hükümeti Google, Facebook, Youtube ve Twitter gibi birçok sosyal platforma erişim yasağı getirmiş. Ama bu Çinlilerin sosyal medyayı kullanmadığı anlamına gelmiyor. Çin’in kendine özgü sosyal medya platformları var. Aynı şekilde Google ve Microsoft gibi teknoloji devleri Çin’de var ve dışarıya da açılmışlar. Bunlar Alibaba, Tencent ve Baidu şirketleri. \n
•	Benzerlik açısından WeChat ve QQ’yi Whatsapp’a benzetebiliriz ama, bu uygulamalar o kadar büyük ki alışveriş, oyun, rezervasyon gibi şeyleri içlerinde barındırıyor. \n
•	Weibo ise Facebok ve Twitter’a benzer microblog sitesi, Youku içinse Çin’in Youtube ve Netflix karışımı diyebiliriz. \n
•	Baidu Çin’in arama moturu ve Google’a benzer şekilde sadece arama motoru değil, birçok uygulama ve sektöre dahil.
</string>
    <string name="hakkinda">Bu kitabı Çince ve Çin kültürüyle ilgilendiğim için hazırladım. Küçüklüğümden beri Asya ile ilgilenmeme rağmen Çin’e yönelmem üniversiteye başlamamla birlikte arttı. En köklü kültürlerden birisine sahip bu ülkenin dününü ve bugününü öğrenmek istiyorsanız bu kitap sizin için çok uygun.</string>


</resources>
